\documentclass{article}
\author{Random Crew}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{latex2man}
\usepackage{devdoc}

\setVersion{0.16}
\begin{document}

\begin{Name}{7}{any-build}{Random Crew}{руководства any}{справочная страница any-build}

    \Prog{any-build}
    – руководство по написанию билда, файла на шелле для сборки пакета.

\section{Описание}
    \emph{Билд} (anybuild) – шелл-файл для сборки и сопровождения пакета.
    Он состоит из методов и переменных, предоставляемых движком \Prog{any}.

    Чтобы создать билд для пакета \Arg{hello-world-1.0}, нужно создать директорию
    \File{ports/packages/hello-world-1.0/}\\
    и файл\\
    \File{ports/packages/hello-world-1.0/hello-world.build}.\\
    В нём нужно написать методы и переменные, которые задают сборочный процесс.

    Чтобы пакет собирался, чаще всего требуется следующее:
    \begin{itemize}
        \item[-] Метод \Cmd{src\_config}{3}
        \item[-] Метод \Cmd{src\_compile}{3}
        \item[-] Метод \Cmd{src\_install}{3}
        \item[-] Переменная \Envar{DEPEND} с зависимостями этапа сборки
        \item[-] патчи на исходники пакета в каталоге \File{ports/patch/}\Arg{package-name-1.2.3}\File{/}
    \end{itemize}

    Иллюстрация простого билда с указанным набором:
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"

src_config()
{
    ./configure \
        --enable-shared \
        --enable-static \
        --enable-utf
}

src_compile()
{
    make
}

src_install()
{
    make install DESTDIR=$D
}
    \end{verbatim}

    \begin{itemize}
        \item[-]
    Первая часть сценария сборки содержит вспомогательную информацию, такую как название шелла-интерпретатора,
    копирайт, комментарии из системы управления ревизиями и так далее. Пример выше содержит только строку
    \verb+#!/bin/sh+
        \item[-]
    Вторая часть содержит глобальные переменные, определённые билдом. Глобальные переменные присваиваются
    вовне всех методов, обычно в начале скрипта для лучшей читаемости.
    В таком случае они будут корректно инициализированы для всех данных методов.
        \item[-]
    Третья часть содержит методы, определённые в билде.
    Методы составляют часть схемы \Cmd{any-map}{7}, которая содержит полную последовательность
    сборочных методов. Её можно посмотреть в \File{any/corelib/map.sh}.
    \end{itemize}

    Данные методы работают ровно по той схеме сборки, что принята в огромном числе программ для операционных систем POSIX.
    Разница в том, что команды сгруппированы по методам с определённым \emph{смысловым} назначением.
    \begin{description}
        \item[\Prog{src\_config}]
            выполняет этап конфигурирования: здесь происходит вся настройка перед компиляцией.\\
            Самый известный вариант – классический вызов \Prog{./configure}. Если есть какие-нибудь
            изменения входных данных перед этапом компиляции, их также нужно делать здесь.
            Например, это может быть редактирование сгенерированного заголовочного файла
            с помощью \Cmd{sed}{1}.
            Если есть присвоения глобальных переменных, которые нельзя вычислить вне вызова метода
            (и поместить наверх файла билда), то лучше всего писать это в данном методе.
        \item[\Prog{src\_compile}]
            выполняет непосредственно компиляцию, линковку, генерацию документации и всё остальное,
            чтобы получить итоговое содержание пакета.\\
            Распространённый код для этого – вызов программы \Cmd{make}{1}.
            Она используется, когда компиляция пакета основана на мейкфайлах – файлах с директивами
            для генерации содержимого, которые написаны на собственном языке.
            Эти файлы являются составной частью исходников пакета и не предоставляются системами сборки
            более высокого уровня наподобие \Prog{any}.
            Для другой схемы сборки пакета здесь будут свои команды её запуска.
        \item[\Prog{src\_install}]
            копирует готовые файлы в отдельное место для установки.\\
            Та же классическая схема проводит инсталляцию вызовом \Prog{make install}.
            Аргумент \Arg{DESTDIR} для \Prog{make} указывает на корневую директорию установки,
            где начинается поддерево установленного пакета.
            Значение \Envar{\$D} содержит пустую директорию, выделенную под инсталляцию текущего пакета.
            Эта переменная, помимо многих других, предоставляется движком.
            Инсталляция в пустую выделенную директорию позволит позже создать архив только с теми файлами,
            которые принадлежат этому пакету.
    \end{description}

    Перечисленные выше методы, собранные в одном файле, дают наглядное представление о том, как собирается пакет.

    Переменная \Envar{DEPEND} хранит зависимости этапа сборки для текущего пакета.\\
    Зависимости являются списком записей, разделённых пробелами или новыми строками.
    Одна запись является названием пакета с диапазоном допустимых версий и может быть в одной из форм:
    \begin{description}
        \item[$>=$used-program-1.2.3]
            Пакет \Arg{used-program} должен быть версии \Arg{1.2.3} или выше.
        \item[$>$used-program-1.2.3]
            Пакет \Arg{used-program} должен быть строго выше версии \Arg{1.2.3}.
        \item[=used-program-1.2.3]
            Пакет \Arg{used-program} должен иметь только версию \Arg{1.2.3}.
        \item[used-program-1.2.3]
            Пакет \Arg{used-program} должен быть версии \Arg{1.2.3} или выше (то же, что для $>=$).
        \item[$<$used-program-1.2.3]
            Пакет \Arg{used-program} должен быть строго ниже версии \Arg{1.2.3}.
        \item[$<=$used-program-1.2.3]
            Пакет \Arg{used-program} должен быть версии \Arg{1.2.3} или ниже.
    \end{description}

    Версии сравниваются как строковые версии по алгоритму \Prog{sort} \Arg{-V}.
    Смотри \Cmd{any-api}{7} для подробностей, которые касаются работы \Envar{DEPEND} и её соседей.

    Пример билда, приведённый выше, имеет две записи:
    \begin{verbatim}
DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"
    \end{verbatim}
    Первая запись \texttt{>zlib-1.2} означает пакет \Arg{zlib} с любой версией выше \texttt{1.2}.
    Под условие попадает всякая версия, начиная с \texttt{1.2.0}, продолжая
    \texttt{1.2.1}, \texttt{1.2.N}, \texttt{1.3.0} и так далее.\\
    Вторая запись \texttt{>=gmp-4.3.2} означает пакет \Arg{gmp} версии в точности \texttt{4.3.2}
    либо более высокой, например \texttt{4.3.3} или \texttt{4.4}.

    \begin{description}
        \item[\textbf{Важное правило}:]
            в билде допускается использовать только те глобальные переменные и методы, которые описаны в \Cmd{any-api}{7}
            либо в документированных API-расширениях к этому набору.
            Для локальных переменных и методов, объявленных в самом билде, ограничений нет.
    \end{description}
    Билдов может быть много, и они входят в разные проекты. Синхронно вносить изменения во все билды может быть очень сложно.
    Поэтому все конструкции, которыми они пользуются, должны быть стабильными.
    Такими являются функции и переменные из API: изменения в нём отслеживаются по версии самого API или по крупным версиям \Prog{any}.
    Другие же переменные и методы (для внутренних целей движка) могут изменяться в любой момент. Не используйте их.

\subsection{Патчи}

    Для хранения патчей используются каталоги:
    \begin{enumerate}
        \item[] \File{ports/packages/}\Arg{package-name-1.2.3}\File{/patch/}
        \item[] \File{ports/patch/}\Arg{package-name-1.2.3}\File{/}
    \end{enumerate}
    Каталоги из разных путей одновременно не используются:
    если найдены файлы по первому пути, последующие не применяются.

    При сборке в методе \Cmd{src\_fetch}{3} патчи копируются в \File{build/patch/}\Arg{package-name-1.2.3}\File{/},
    и при наложении на основные исходники в \Cmd{src\_prepare}{3} используются файлы уже из этой директории.
    Поэтому независимо от того, где патчи были найдены, значение \Envar{PATCHDIR} будет одинаковым и содержать
    \File{build/patch/}.

    Пример набора патчей для пакета \Arg{package-1.2.3}:
    \begin{itemize}
        \item[ ] \Arg{ports/patch/package-1.2.3/00-essential.patch}
        \item[ ] \Arg{ports/patch/package-1.2.3/01-path-change.patch}
        \item[ ] \Arg{ports/patch/package-1.2.3/04-memory-leak-fix.patch}
    \end{itemize}
    Патчи передаются команде \Cmd{patch}{1} в порядке вывода \Cmd{ls}{1}, по именам файлов.
    Поэтому названия файлов начинаются с номеров, чтобы задать нужный порядок наложения.
    Кроме номера, название файла обычно содержит цель патча.

    По умолчанию без задания \Envar{PATCHLIST} накладываются все патчи непосредственно из \Envar{PATCHDIR},
    но не из вложенных поддиректорий.

\subsection{Именование и версия}

    Название билда распознаётся в следующих вариантах:
    \begin{itemize}
        \item[] \File{ports/packages/hello-world-1.0/hello-world.build}
        \item[] \File{ports/packages/hello-world-1.0/hello-world-1.0.build}
    \end{itemize}
    В обоих случаях первая директория в \File{ports/packages/} содержит полное название и версию.
    Название самого файла с билдом может быть короче и содержать только название пакета.

    Пакеты \Arg{hello-world-1.1} и \Arg{hello-world-1.2} полностью независимы,
    это не одна и та же сущность с разными свойствами \Arg{1.1} либо \Arg{1.2}.
    Данный подход позволяет хранить множество различных пакетных наборов в единой структуре в рабочей директории.
    Содержание релиза определяется явно в текстовом списке из \File{ports/list/}, например,
    \File{ports/list/distro.src}.
    Таким образом, пользователь не стоит перед выбором, какую версию из двух пакетов ему сохранить в своём проекте:
    он может хранить обе одновременно и обращаться к любой.

\subsection{Возможные ошибки}

    В некоторых случаях требуются сложные вычисления, чтобы определить переменные в начале файла с билдом.
    Эти процедуры можно записать в метод перед инициализацией переменных.
    Также возможно вызывать существующие методы на шелле для инициализации переменных,
    но эти существующие методы не должны переопределяться билдами (ни текущим, ни его соседями,
    которые используют текущий).
    В противном случае инициализация переменных будет некорректной при обработке зависимостей.


\section{Типовые интерфейсы}

    В движке есть интерфейсы-обёртки над типовыми инструментами сборки наподобие
    \Prog{configure} и \Prog{make}. Они сделаны для того, чтобы централизованно включать набор функций
    при конфигурации и компиляции. При этом данный функционал обрабатывается внутри интерфейса,
    не загромождая билд-файл.

    Пример билда с типовыми интерфейсами:
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"

src_config()
{
    aconf \
        --enable-shared \
        --enable-static \
        --enable-utf
}

src_compile()
{
    amake
}

src_install()
{
    amake install DESTDIR=$D
}
    \end{verbatim}

    Видимая разница с предыдущим примером весьма небольшая. Непосредственные вызовы
    \Prog{configure} и \Prog{make} заменились на интерфейсы \Prog{aconf} и \Prog{amake}.
    Каждый из них вызывает тот же соответствующий инструмент, но с дополнительными параметрами.
    Эти параметры выполняют рутинную передачу глобальных параметров и настроек:
    тулчейна, архитектуры, пути префикса, флагов сборки.

    Например, \Prog{aconf} раскрывается во что-то наподобие:
    \begin{verbatim}
    ./configure \
        --prefix="${PREFIX}" \
        --build="${CONFIG_HOST}" \
        --host="${CONFIG_TARGET}" \
        CC="${CC}" \
        CXX="${CXX}" \
        LD="${LD}" \
        LXX="${LXX}" \
        CFLAGS="${CFLAGS}" \
        CXXFLAGS="${CXXFLAGS}" \
        LDFLAGS="${LDFLAGS}" \
        RANLIB="${RANLIB}" \
        STRIP="${STRIP}" \
        OBJDUMP="${OBJDUMP}" \
        AR="${AR}" \
        "${@}"
    \end{verbatim}

    Большое количество опций спрятано, а билды остаются простыми и читаемыми,
    при этом в \Prog{configure} передаётся мощный набор настроек.
    Читатель видит опции, которые относятся к конфигурации конкретного пакета, а не такие параметры,
    как компилятор, которые заданы глобально для всех пакетов на уровне проекта.

    Кроме читабельности, использование типовых интерфейсов даёт возможность менять настройки сборки
    многих пакетов сразу без ручного редактирования каждого билда.

    Например, интерфейс \Prog{amake} добавляет переменную \Envar{MAKEOPTS} в качестве опции
    к вызову \Cmd{make}{1}.
    Данная переменная содержит заданные пользователем опции \Prog{make}, выставленные в конфигах.
    Когда пользователь решает собирать пакет с параллельностью, он пишет в конфиге:
    \begin{verbatim}
    any_make_opts = -j 5
    \end{verbatim}
    Переменная шелла \Envar{MAKEOPTS} инициализируется значением \texttt{"-j 5"} и автоматически
    передаётся в \Prog{make} во всех вызовах \Prog{amake}.
    В результате все пакеты начинают собираться с параллельным \Prog{make} без единого
    изменения в их файлах билдов.

    Другие параметры и настройки сборки можно менять похожим образом.

    Альтернативный способ гибкой установки настроек:
    \begin{verbatim}
src_config()
{
    eval \
    ./configure \
        $(configdefault) \
        --enable-shared \
        --enable-static \
        --enable-utf
}
    \end{verbatim}

    Вместо функции-обёртки здесь используется интерфейс \Prog{configdefault}, который печатает
    типовые опции для \Prog{configure}.
    Эффект аналогичен функции \Prog{aconf}, однако в этом случае виден явный вызов \Prog{configure}.
    Это может иметь преимущества с точки зрения простоты восприятия.

    Конструкция \texttt{eval} нужна для правильной обработки пробелов в выводе \Prog{configdefault}.


\section{Пути и флаги компиляции}

    Движок выставляет несколько базовых переменных с путями, программами и ресурсами для компиляции,
    линковки и установки бинарных файлов.

    \Envar{PREFIX} содержит главный префикс для конфигурации.
    Такой префикс служит в качестве базовой директории для файлов пакета.
    В проекте поставки может быть несколько префиксов, но каждый пакет использует только один из них.
    Все возможные префиксы хранятся в \Envar{PREFIX\_LIST}.\\
    Когда в проекте используется один префикс, переменную можно пропускать и использовать вместо неё
    значение напрямую, например, \File{/usr/include} вместо \Envar{\$PREFIX}\File{/include}.

    Переменная \Envar{D} содержит путь для установки готовых бинарников.
    Она используется для вызова \Prog{make install}, как было показано выше.
    После \Cmd{src\_install}{3} готовые файлы пакета могут быть доступны по пути
    \verb+${D}${PREFIX}+\File{/bin/execfile}, \verb+${D}${PREFIX}+\File{/lib/libfile} и так далее.\\
    Для распространённого префикса \File{/usr} это будут файлы
    \Envar{\$D}\File{/usr/bin/execfile} или \Envar{\$D}\File{/usr/lib/libfile}.

    Переменная \Envar{S} содержит путь к каталогу с исходниками, подготовленными для сборки.
    \begin{verbatim}
src_install()
{
    make install DESTDIR=$D
    install -m 555 ${S}/obj/inner_bin ${D}/usr/bin/
}
    \end{verbatim}
    В примере выше устанавливается дополнительный файл из директории исходников,
    так как он не обрабатывается правилом в \texttt{makefile}.

    Переменная \Envar{ROOT} содержит корневую директорию для всех файлов, доступных текущему пакету.
    Эта переменная неактуальна для режима \Prog{plaincc}, так как в нём доступны все файлы,
    начиная от корня, в точности как при ручной сборке.
    Переменная необходима при работе с выделенной файловой системой, с помощью которой контролируются сборочные зависимости.
    \Envar{ROOT} служит корнем этой файловой системы.
    % TODO - описать контроль зависимостей в any-guide, дать ссылку туда
    
    Чтобы указать расположение инклюдов в поддиректории:
    \begin{verbatim}
src_config()
{
    CFLAGS="${CFLAGS} -I${ROOT}/usr/include/subdir" \
    ./configure
}
    \end{verbatim}
    Обратите внимание на сохранение предыдущего значения при присвоении \Envar{CFLAGS}.
    Такая конструкция позволяет корректно добавлять новые значения к переменной несколько раз.

    Для поиска библиотек в отдельной директории вдобавок к флагам компиляции:
    \begin{verbatim}
src_config()
{
    CFLAGS="${CFLAGS} -I${ROOT}/usr/include/subdir" \
    LDFLAGS="${LDFLAGS} -L${ROOT}/usr/lib/subdir" \
    ./configure
}
    \end{verbatim}

    Переменные \Envar{CC}, \Envar{CXX}, \Envar{CCLD}, \Envar{CXXLD} хранят элементы тулчейна:
    компилятор C, компилятор C++, общий линковщик и линковщик для C++.
    Они часто нужны, чтобы заменять дефолтное или захардкоженное название компилятора в мейкфайлах:
    \begin{verbatim}
    sed \
        -e "/LDSHARED/ s%gcc%${CCLD}%" \
        Makefile > Makefile.edit
    mv Makefile.edit Makefile
    \end{verbatim}
    В примере выше файл \File{Makefile} хранит хардкод названия линкера \Arg{gcc}.
    Его нельзя поменять никакой внешней опцией. Поэтому пользователю приходится редактировать мейкфайл
    и заменять \Arg{gcc} на реальную строку, используемую при линковке, которая хранится в \Envar{CCLD}.

    \Envar{ENGINE\_CFLAGS}, \Envar{ENGINE\_LDFLAGS}, \Envar{ENGINE\_CXXFLAGS} хранят флаги
    для компилятора и линкера, которые передаются в итоговые строки сборки по умолчанию.
    Эти флаги содержат строки поиска инклюдов и библиотечных файлов во всех используемых префиксах,
    и все платформо-зависимые флаги.

    В переменной \Envar{P} находится название текущего пакета в том виде,
    как он значится в сборочном списке.\\
    \Envar{PN} содержит только название пакета, \Envar{PV} только версию пакета.


\section{Условный код}

    Группа методов \Prog{ause}* предоставляет мощный инструмент для создания гибких билдов.
    Их поведение основывается на переменной \Envar{AUSE}, в которой содержатся флаги текущей конфигурации
    (слова данных), и поэтому переменная служит как отпечаток пальца для глобальных свойств в вашей поставке.
    Код на шелле методами \Prog{ause}* называется \texttt{условным кодом} в руководствах.

    Метод \Prog{ause} \Arg{word} возвращает логическую истину, если указанное слово данных \Arg{word}
    присутствует в \Envar{AUSE}, и логическую ложь в противном случае. Метод ничего не выводит.
    Таким образом, это универсальный способ сделать что-либо в зависимости от свойства,
    отражаемого в конфигурации:
    \begin{verbatim}
    if ause legacy ; then
        # perform nice support for outdated trash
    fi
    \end{verbatim}
    Здесь мы проверяем условие \Arg{legacy} и для него выполняем особые действия.

    \begin{verbatim}
    if ! ause sparc ; then
        # no big endian support here
    fi
    \end{verbatim}
    Здесь мы проверяем, что в конфигурации нет работы со \Arg{sparc}, т.к. внутри блока мы занимаемся
    чем-то, что заведомо не поддерживает эту архитектуру.

    Метод \Prog{ause\_enable} \Arg{word} \Arg{string} выводит строку \Arg{string},
    если в конфигурации присутствует свойство \Arg{word}.
    Он используется, чтобы встраивать условный текст:
    \begin{verbatim}
    ./configure \
        --generic-option \
        $( ause_enable 'sparc' '--endian=big' )
    \end{verbatim}

    Когда \Arg{sparc} присутствует в \Envar{AUSE}, код выше раскроется в:
    \begin{verbatim}
    ./configure \
        --generic-option \
        --endian=big
    \end{verbatim}

    Когда \Arg{sparc} отсутствует, итоговым кодом будет:
    \begin{verbatim}
    ./configure \
        --generic-option \

    \end{verbatim}

    Метод помогает писать большие строки без повторений, такие как вызовы \Prog{configure}.

    \Prog{ause\_notenable} делает то же, что и \Prog{ause\_enable}, но с обратной логикой:
    выводить строку, если свойства нет; ничего не выводить, если свойство есть.

    Существует симметричная группа методов \Prog{use}, \Prog{use\_enable}, \Prog{use\_notenable}.
    Они работают точно так же, как серия \Prog{ause}, но базируясь на переменной \Envar{USE}.
    В их назначении другой смысл.
    \begin{itemize}
        \item[]
        \Envar{AUSE} и методы \Prog{ause} обрабатывают глобальные
        настройки, такие как архитектура бинарников, ОС, свойства всего проекта.

        \item[]
        \Envar{USE} и методы \Prog{use} работают со свойствами на пакетном уровне: скомпилирован ли он
        с другим пакетом, какой вариант реализации протокола он задействует.
    \end{itemize}

    Методы \Prog{use\_enable}, \Prog{use\_notenable} широко применяются в зависимостях:
    \begin{verbatim}
    DEPEND="
    >=zlib-1.2.8
    >=ncurses-5.9
    $(use_enable 'ssl' '>=libressl-2.2.8')
    "
    \end{verbatim}

% TODO - секция о динамическом контроле зависимостей и обёртке

\section{Больше зависимостей}

    \Envar{DEPEND} содержит зависимости на этапе сборки, которые обрабатываются системой \Prog{any}.
    Пакетный менеджер на целевой машине обрабатывает свои собственные зависимости этапа исполнения.
    Это независимые типы данных, принадлежащие разным программным системам.
    Чтобы пакетный менеджер увидел зависимости, какие ему нужны, движок сборки должен создать
    мета-информацию для пакета в формате, понятном для менеджера, и записать зависимости туда.
    Сборочные зависимости используются системой напрямую.

    В простых случаях зависимости этапа сборки и этапа исполнения идентичны.
    Тогда нет нужды записывать одни и те же данные дважды.
    \Envar{DEPEND} первичен, так как требуется перед созданием установочного пакета.
    Поэтому для рассматриваемого случая \Envar{DEPEND} используется также
    и в качестве источника зависимостей для исполнения.

    Когда же зависимости этапа сборки и исполнения различаются, в дело вступает \Envar{RDEPEND}.

    Переменная \Envar{RDEPEND} содержит зависимости этапа исполнения независимо от \Envar{DEPEND}.
    У неё тот же синтаксис записей и она объявляется наверху билда таким же образом, наподобие этого:
    \begin{verbatim}
RDEPEND="
>=zlib-1.2.11
>=gmp-4.3.2
"
    \end{verbatim}

    Значение \Envar{DEPEND} часто может быть подмножеством \Envar{RDEPEND} и наоборот.
    \begin{itemize}
        \item[]
        Этап сборки требует всё из этапа исполнения плюс кое-что ещё в дополнение.
        Например, это могут быть пакеты со статическими библиотеками, нужными для компиляции,
        но не используемыми при запуске.
        \item[]
        Этап исполнения требует больше, чем этап сборки.
        Это частая ситуация для модулей \Cmd{perl}{1} или \Cmd{python}{1},
        которые легко устанавливаются на стадии сборки, ничего не требуя;
        но реально данным модулям нужно множество других модулей на машине, чтобы работать.
    \end{itemize}

    Обычная техника для описания подобных ситуаций выглядит так:
    \begin{verbatim}
RDEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"
DEPEND="
${RDEPEND}
>=flex-2.6.0
>=bison-3.0.0
"
    \end{verbatim}

    \begin{verbatim}
DEPEND="
Compress-Zlib-1.42
"
RDEPEND="
${DEPEND}
>perl-5.16
>=mod_perl-2.0.10
"
    \end{verbatim}
    Обратите внимание на порядок связанных переменных: сущность с меньшим содержанием объявляется первой,
    так что вторая использует внутри инициализированную первую.

    Переменная \Envar{RDEPEND} не используется в системе \Prog{any} напрямую, она лишь записывается
    в пакетную мета-информацию, которую генерирует \Cmd{pack\_gen\_meta}{3}.
    Поэтому реальный формат и названия могут быть произвольными, чтобы подходить для правил
    пакетного менеджера:
    \begin{verbatim}
DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"
RDEPEND="
>>zlib1g-1.2
>=libgmp10-4.3.2
>=libgmp3-dev-4.3.2
"
    \end{verbatim}

\subsection{Контроль бинарного интерфейса}

    Если \Envar{RDEPEND} соблюдает тот же формат записей, что и \Envar{DEPEND},
    \Prog{any} учитывает реальные версии пакетов, задействованных при сборке текущего.

    Для всех записей из \Envar{RDEPEND}, которые были задействованы при сборке,
    движок добавляет нижнюю минимальную границу в форме $>=$ к зависимостям этапа исполнения.
    Таким образом получившийся бинарный архив нельзя использовать с пакетами более низких версий,
    чем те, с которыми он был собран.

    В случае, если \Envar{RDEPEND} содержит записи не по схеме \Envar{DEPEND},
    данные записи остаются без изменений, а ограничение по нижней границе пакетов,
    участвовавших в текущей сборке, не применяется.

    Дополнительное ограничение на диапазон зависимостей применяется для контроля
    бинарной совместимости.
    Если пакет \Arg{packA} собран с пакетом \Arg{packB-1.2.3}, то в пессимистичном случае
    на этапе исполнения ему потребуется пакет \Arg{packB} версии не ниже, чем \Arg{1.2.3}.
    Несмотря на то, что \Arg{packA} в теории мог бы работать c \Arg{packB} и более младших
    версий, его бинарный интерфейс в пессимистичном случае настроен строго на \Arg{packB-1.2.3},
    так как был с ним собран.

    Для явного контроля за версией бинарного интерфейса независимо от версии пакета служит \Envar{BPI}.

    Рассмотрим пример с пакетами \Arg{packlib-1.2.3.4} и \Arg{app}.
    \begin{itemize}
        \item[] В обычном режиме \Arg{app}, собранный с \Arg{packlib-1.2.3.4}, будет иметь
        зависимость исполнения \Arg{>=packlib-1.2.3.4}.
        \item[] Если в билде пакета \Arg{packlib-1.2.3.4} выставить \Envar{BPI}\Arg{=1.1}
        и собрать с ним \Arg{app}, то зависимость исполнения в \Arg{app} будет \Arg{>=packlib-1.1}.
        Это значит, что пакеты \Arg{packlib-1.1}, \Arg{packlib-1.2}, \Arg{packlib-1.2.3}
        бинарно совместимы между собой, и \Arg{app} обязан работать с любым из них,
        хотя он фактически собран с \Arg{packlib-1.2.3.4}.
    \end{itemize}

    Существует автоматизированный режим простановки \Envar{BPI}: \texttt{autobpi}.
    Он работает по принципу: первые два числа в версии
    задают совместимость, все последующие числа в версии отображают исправления,
    не нарушающие совместимость.
    Для версии \Arg{1.2.3.4} из примера выше такими числами являются \Arg{1.2}.

    Чтобы включить \texttt{autobpi}, нужно взвести опцию \Opt{any\_bool\_autobpi}\Arg{=1}
    в конфигурационном файле \File{rdd.def} или каталоге \File{rdd.conf.d/}.
    В данном режиме по-прежнему можно явно задавать \Envar{BPI} в произвольное значение.
    \begin{itemize}
        \item[] Пакет \Arg{app}, собранный с \Arg{packlib-1.2.3.4} при включенном \texttt{autobpi},
        будет иметь зависимость исполнения \Arg{>=packlib-1.2}.
        \item[] Если в билде пакета \Arg{packlib-1.2.3.4} выставить \Envar{BPI}\Arg{=1.1}
        и собрать с ним \Arg{app} в режиме \texttt{autobpi},
        то зависимость исполнения в \Arg{app} будет \Arg{>=packlib-1.1}.
    \end{itemize}

\subsection{Хостовые зависимости}

    Ещё один тип зависимостей является подмножеством от этапа сборки.
    Пакеты этой категории должны быть установлены в хостовое окружение,
    чтобы текущий пакет был успешно собран.
    Записи данного типа содержатся в переменной \Envar{HDEPEND}.

    Зависимости этапа сборки могут предоставлять не только инклюды, библиотеки
    и прочие файлы для чтения, которые можно отобразить внутри \Envar{ROOT}.
    Зависимости могут требоваться и для исполнимых файлов.
    Это сборочные инструменты наподобие \Cmd{make}{1} и его многочисленных аналогов
    (\Prog{cmake}, \Prog{qmake}), генераторы документации, парсеры данных различных форматов.
    Подобные приложения нельзя просто отобразить в директорию, как это происходит
    для пакетов из \Envar{DEPEND}. Их нужно полноценно установить в основную файловую систему.

    Кросс-компиляция расширяет список хостовых зависимостей.
    Если при сборке генерируется бинарник и затем процесс пытается его запустить,
    то подобная схема не удастся из-за другой целевой архитектуры такого бинарника.
    Подобные файлы должны быть заранее откомпилированы под хостовую архитектуру
    и установлены дополнительно.

    Синтаксис переменной тот же, что у \Envar{DEPEND}.
    \begin{verbatim}
HDEPEND="
>=flex-2.6.0
>=bison-3.0.0
"
DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"
    \end{verbatim}
    Пример выше объявляет, что нужны библиотеки пакетов \Arg{zlib} и \Arg{gmp}.
    Пакеты находятся в \Envar{IMGDIR} и предоставляют свои файлы через \Envar{ROOT}.\\
    Кроме того, нужны программы из пакетов \Arg{flex} и \Arg{bison}, которые должны работать
    во время сборки и находиться в хостовом окружении по стандартным путям наподобие
    \File{/usr/bin/}.

    Пакет может компилировать свои файлы, чтобы позднее запускать их на следующих этапах сборки.
    Для кросс-компиляции это означает, что подобный файл нужно создавать дополнительно,
    чтобы он работал в хостовом окружении. Когда подобный бинарник прост, его можно без особенных сложностей
    скомпилировать дважды прямо в процессе общей сборки: один раз для итоговой целевой платформы, один раз для хоста.
    Когда же бинарник сложен, а его сборка требует и дополнительных библиотек,
    потребуется весь пакет собирать отдельно и устанавливать его в хост. Данную ситуацию можно отразить так:
    \begin{verbatim}
HDEPEND="
$(ause_notenable 'host' "${P}")
"
    \end{verbatim}
    Пример выше объявляет зависимость от того же пакета в хосте, исключая случай сборки под сам хост.
    Таким образом, при сборке под host пакет не будет зависеть сам от себя.
    Предполагается, что сборка под хост определяется словом данных \Arg{host}.

\subsection{Меньше зависимостей}

    Когда сборка идёт в режиме \Arg{staticdeproot}, автоматический контроль за сборочными зависимостями
    не выполняется. Значение \Envar{DEPEND} используется только чтобы заполнить \Envar{RDEPEND}, когда
    тот не выставлен явно. Последняя переменная по-прежнему используется, чтобы сгенерировать
    контрольную информацию для пакетного менеджера.

    Работа с \Envar{HDEPEND} также выполняется в этом режиме.


\section{Больше методов в билде}

    В типичном и простом случае методов \Cmd{src\_config}{3}, \Cmd{src\_compile}{3}, \Cmd{src\_install}{3}
    полностью достаточно, чтобы задать сборочный процесс.
    Всю рутину выполняют остальные методы \Cmd{any-map}{7}, сидящие в движке.
    Менять их не требуется, поэтому и в билде отображать нет надобности.\\
    Чтобы увидеть все методы, выполняющие полную последовательность сборки,
    можно посмотреть главный метод \Prog{map} в \File{any/corelib/map.sh}.

    Такая схема хорошо работает, когда скрытые методы полностью работают, как нужно.
    Когда это не так, пользователю приходится как-то добавлять свой код для них.
    Например, пакет должен предоставлять дополнительный каталог для других пакетов,
    и он не попадает в обычный \Cmd{pkg\_root}{3}.

    Можно написать свой вариант \Prog{pkg\_root}.
    В общем случае билд может содержать переопределения любых методов \Cmd{any-map}{7}.
    Проблема в том, что у методов наподобие \Prog{pkg\_root} уже есть определённый функционал,
    и чаще всего нетривиальный. Если пользователь создаёт свой вариант, ему потребуется
    повторять все эти функции в своём билде. И подобное повторение придётся делать в каждом билде,
    где нужна нестандартная функция из \Prog{map}.

    Методы \Prog{pre}* и \Prog{post}* решают эту задачу.
    Они позволяют добавлять дополнительные действия в стандартные функции, не заменяя их полностью.

    У каждого метода из \Cmd{any-map}{7}
    (кроме \Cmd{src\_config}{3}, \Cmd{src\_compile}{3}, \Cmd{src\_install}{3})
    есть вызов пустой заготовки вида \Prog{premethod} в начале и \Prog{postmethod} в конце.\\
    Например, у \Cmd{pkg\_install}{3} есть методы \Prog{pkg\_preinstall} и \Prog{pkg\_postinstall}.
    В движке это всегда пустые заготовки, так как они зарезервированы для билдов.

    Когда билд реализует \Prog{pkg\_preinstall}, этот код будет вызываться в стандартном
    \Cmd{pkg\_install}{3} перед его штатными функциями.
    В итоге друг за другом исполняются код, определённый билдом, и нетронутый код самого метода.
    То же самое относится к \Prog{pkg\_postinstall}.

    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"

src_config()
{
    eval \
    ./configure \
        $(configdefault) \
        --enable-shared \
        --enable-static \
        --enable-utf
}

src_compile()
{
    make
}

src_install()
{
    make install DESTDIR=${D}
}

pkg_postroot()
{
    linkdir ${D}/usr/share/db ${ROOT}/usr/share/db
}

pkg_prerminstall()
{
    mv ${D} "${D}.backup_$(date +%s)"
}
    \end{verbatim}
    Пример выше содержит два локально объявленных метода: \Prog{pkg\_postroot} и \Prog{pkg\_prerminstall}.
    \Prog{pkg\_postroot} обрабатывает каталог \File{usr/share/db},
    который понадобится другим пакетам в их каталоге \Envar{ROOT}.
    \Prog{pkg\_prerminstall} создаёт бэкап из старой директории с бинарниками вместо её удаления
    (уникальное название директории с бэкапом получаем через \Prog{date}).


\section{Работа с исходниками}

\subsection{Смена названий}

    Бывают ситуации, когда название исходников пакета от его авторов полностью отличается от названия в вашем проекте.
    Ярким примером служит название \texttt{qt-everywhere-opensource-src} для простого \texttt{qt5}.
    Существует переменная \Envar{MY\_P}, чтобы иметь доступ к авторским исходникам.
    В ней хранится название архива исходников (без расширения), который качает \Cmd{src\_fetch}{3}.
    Выставьте её для альтернативного названия оригинальных исходников:
    \begin{verbatim}
    MY_P="another-name-1.2.3"
    \end{verbatim}

    Обычно названия отличаются только какой-то частью, например,
    архив исходников содержит в себе \texttt{-src}.
    В таком случае более подходящий способ настроить название исходников будет выглядеть так:
    \begin{verbatim}
    MY_P="${PN}-src-${PV}"
    \end{verbatim}
    Сборка в приведённой форме более универсальная и будет работать для любой версии
    оригинального пакета \Envar{P}.

    Использование \Envar{MY\_P} влияет только на исходники-оригиналы, не на исходники для локальной разработки.
    Чтобы изменить название репозитория для разрабатываемых исходников пакета,
    существует переменная \Envar{MY\_PD}.
    Её использование такое же, как у \Envar{MY\_P}:
    \begin{verbatim}
    MY_PD="side-development-1.2.3"
    \end{verbatim}

    Если текущий пакет является клоном другого со сменой имени,
    скорее всего понадобится сменить оба вида исходников:
    \begin{verbatim}
    MY_P="${PN}-another-${PV}"
    MY_PD="${MY_P}"
    \end{verbatim}

    И \Envar{MY\_P}, и \Envar{MY\_PD} не влияют на локальные директории,
    куда исходники в итоге распаковываются. \Envar{S}, \Envar{D}, \Envar{PATCHDIR} и все прочие
    основные переменные по-прежнему содержат внутри оригинальное значение \Envar{P}.
    Поэтому сборочная система всегда работает с пакетом по его названию из списка.

\subsection{Поиск исходников в нескольких местах}

    В проекте может возникнуть необходимость обращаться к исходникам из нестандартного места.
    Например, это может быть сторонний репозиторий, который не входит в вашу инфраструктуру.
    В простом случае такое обращение достаточно поместить в \Prog{postfetch}:

    \begin{verbatim}
src_postfetch()
{
    search_sources_somewhere_else
}
    \end{verbatim}

    Ситуация усложняется, если необходимо уметь извлекать исходники из стандартного расположения
    (общего сервера или директории) и из стороннего источника.
    Общая техника, чтобы совмещать обычный и специализированный методы для получения исходников,
    выглядит так:
    \begin{verbatim}
src_postfetch()
{
    if [ ! -x "${S}/configure" ] ; then
        search_sources_somewhere_else
    fi
}
    \end{verbatim}
    Пример выше подразумевает, что если существует корректный файл \File{\$S/configure},
    общий \Cmd{src\_fetch}{3} отработал правильно, и часть \Prog{postfetch} не требуется.
    Если файл \File{configure} отсутствует, мы вызываем дополнительный код, чтобы искать исходники
    другими способами.

\subsection{Работа с патчами}

    Главным действием на этапе подготовки исходников является наложение патчей.
    По умолчанию, накладываются все файлы из каталога \Envar{PATCHDIR}, но не из его поддиректорий.
    \Envar{PATCHDIR} указывает на каталог \File{build/patch/}\Envar{\$P}\File{/}.

    Если взведена переменная \Envar{PATCHLIST}, список нужных патчей берётся оттуда.
    Патчи применяются в порядке их перечисления в переменной.
    \begin{verbatim}
PATCHLIST="
generic.patch
more-generic.patch
"
    \end{verbatim}
    Пример выше явно объявляет два патча:
    \Arg{generic.patch} и \Arg{more-generic.patch}.

    При обработке патчей по умолчанию не применяются материалы из вложенных поддиректорий.
    Это позволяет хранить там специализированные патчи, которые нужно накладывать не всегда,
    а только в отдельных случаях. Для проверки этих случаев возможно использовать условный код.

    Рассмотрим расширенный пример, приводившийся выше:
    \begin{itemize}
        \item[ ] \Arg{ports/patch/package-1.2.3/00-essential.patch}
        \item[ ] \Arg{ports/patch/package-1.2.3/01-path-change.patch}
        \item[ ] \Arg{ports/patch/package-1.2.3/04-memory-leak-fix.patch}
        \item[ ] \Arg{ports/patch/package-1.2.3/special/00-hardening-checks.patch}
    \end{itemize}
    \File{special/00-hardening-checks.patch} не будет применяться по умолчанию.
    Пример проверки и явного наложения патча по условию:

    \begin{verbatim}
src_postprepare()
{
    if ause 'hardened' ; then
        dopatch special/00-hardening-checks.patch
    fi
}
    \end{verbatim}
    В примере выше мы добавляем дополнительный код, который выполняется в процедуре \Cmd{src\_prepare}{3}
    после её основного содержания. По условию \Arg{hardened} вручную накладывается дополнительный патч
    из вложенной поддиректории \File{special/}.

    Интерфейс \Prog{dopatch} служит для ручного применения патчей в билдах.
    Если путь к файлу относительный, то интерфейс попробует отыскать его в нескольких местах,
    включая \Envar{PATCHDIR}. Если путь к файлу абсолютный, то интерфейс проверяет только его.
    Для подробностей смотри описание \Prog{dopatch} в \Cmd{any-api}{7}.

    \Prog{dopatch} можно применять и к директориям целиком:
    \begin{verbatim}
src_postprepare()
{
    if ause 'hardened' ; then
        dopatch special/
    fi
}
    \end{verbatim}
    В примере выше будут наложены все патчи из директории \File{special/}.
    Порядок тот же, что и для обычной схемы с патчами: сортировка по алфавиту.

\subsection{Кэш для конфигурации}

    Переменная \Envar{CONFIGCACHE} содержит файл с кэшем для скрипта \Prog{configure}.
    В основном он нужен для кросс-компиляции, когда значения для \Prog{configure}
    нельзя определить напрямую. По умолчанию этот файл не создаётся.

    Модуль \Prog{subconfig} содержит методы, чтобы создавать файл \Envar{CONFIGCACHE} и устанавливать
    его в директорию с исходниками.


\section{Бинарные пакеты}

    По умолчанию каждый исходный пакет в \Cmd{any}{1} порождает один бинарный пакет или установочный архив.
    Он сохраняется в директории \Envar{PACKDIR}.
    Название и версия для пакетного менеджера берутся из \Envar{PN} и \Envar{PV} соответственно.
    Название файла с установочным архивом обычно также содержит другие поля,
    такое как бинарная архитектура и внутренняя версия.
    В зависимости от формата пакета меняется вид и порядок полей.

    Чтобы задать другое название в бинарном пакете, используется \Envar{BPN}:
    \begin{verbatim}
    BPN=${PN}-bin
    \end{verbatim}
    Пример выше меняет название исполнимого пакета с оригинального \texttt{packname}
    на \texttt{packname-bin}.
    Версия осталась прежней. Изменение означает, что новое название появится и в сгенерированной
    контрольной информации, и в названии файла с установочным архивом.
    Название пакета в директориях \Cmd{any}{1} не изменилось:
    \Envar{D}, \Envar{S} и все остальные ключевые переменные всё так же содержат старое значение \Envar{P}.

    Чтобы сменить версию бинарного пакета, используется \Envar{BPV}:
    \begin{verbatim}
    BPV=1.0.0
    \end{verbatim}
    Пример выше жёстко выставляет версию в значение \texttt{1.0.0} для исполняемого пакета.
    Снова изменение не касается переменных с внутренними путями сборочной системы.

    Если сборка текущего пакета должна выдавать несколько бинарных, их названия должны перечисляться в
    \Envar{BPN} через пробел:
    \begin{verbatim}
    BPN="${PN}-bin ${PN}-lib ${PN}-doc"
    \end{verbatim}
    Если в \Envar{BPN} записано несколько значений, бинарный пакет создаётся для каждого из них.
    При этом поиск файлов для этих подпакетов будет идти по шаблону:
    \begin{itemize}
        \item[ ] \Envar{IMGDIR}\File{/}\Arg{packname}\File{/}
    \end{itemize}
    Например, для набора:
    \begin{verbatim}
    BPN="e2fsprogs-bin e2fsprogs-lib e2fsprogs-doc"
    PV="1.44.1"
    \end{verbatim}
    в директории \Envar{IMGDIR} потребуются директории:
    \begin{itemize}
        \item[ ] \Envar{IMGDIR}\File{/}\Arg{e2fsprogs-bin-1.44.1}\File{/}.
        \item[ ] \Envar{IMGDIR}\File{/}\Arg{e2fsprogs-lib-1.44.1}\File{/}.
        \item[ ] \Envar{IMGDIR}\File{/}\Arg{e2fsprogs-doc-1.44.1}\File{/}.
    \end{itemize}
    В них должны лежать установочные файлы, относящиеся к каждому пакету.
    Для этапа исполнения версия каждого подпакета будет равна \Envar{BPV} с дополнением
    текущей внутренней версией.
    % TODO файлы package.install для расфасовки

    Разделение файлов по подпакетам из единого \Envar{D} выполняется методом
    \Cmd{image\_split\_pack}{3}, который вызывается в \Cmd{pkg\_config}{3}.
    В движке без дополнительных модулей данный метод не реализован.

    Чтобы сформировать несколько бинарных пакетов с разными версиями, используется \Envar{BP}.
    В ней указываются названия подпакетов вместе с версиями.
    \begin{verbatim}
    BP="${PN}-bin-${PV} ${PN}-lib-${PV} ${PN}-doc-1.0"
    \end{verbatim}
    В примере выше пакеты \Arg{name-bin} и \Arg{name-lib} получают ту же версию,
    что у оригинального пакета, а \Arg{name-doc} получает собственную версию \texttt{1.0}.
    Внутренняя версия также будет добавлена к основной, указанной в \Envar{BP}.

    Записи в \Envar{BP} должны следовать соглашениям по названиям пакетов в \Cmd{any}{1}:
    имя и версия, разделённые символом простого дефиса \texttt{-}.
    Если пакетный менеджер требует другую схему наименования, название будет трансформировано
    при генерации пакетной контрольной информации.


\section{Внутренние версии}

    Внутренняя версия содержит дополнительную информацию, которая присуща пакету в контексте проекта.
    Это могут быть правки, сделанные в дистрибутиве, или контекст его сборки.

    Внутренняя версия определяется в \Prog{any} следующими способами:
    \begin{itemize}
        \item[ ] явно через переменные в билде;
        \item[ ] внутренняя версия может быть сохранена в файле. Проверяются следующие файлы в порядке приорета:
            \begin{itemize}
                \item[ ] \Envar{MINTNEUTRALDIR}\File{/inner\_version}
                \item[ ] \Envar{DISTDIR}\File{/inner\_version} (директория, где лежит билд);
                \item[ ] \Envar{T}\File{/inner\_version}
            \end{itemize}
        \item[ ] внутренняя версия вычисляется динамически, если для этого подключен модуль.
            Например, модуль \Cmd{fetchdevgit}{7}
            определяет внутреннюю версию по количеству коммитов в git-истории для материалов,
            которые относятся к пакету.
    \end{itemize}
    Если версия определена каким-либо способом, следующие по приоритету способы не применяются.

    Внутренняя версия должна быть целым положительным числом.

    Чтобы явно поменять внутреннюю версию, выставьте \Envar{INNER\_VERSION}.
    \begin{verbatim}
        INNER_VERSION="1"
    \end{verbatim}
    Пример выше выключает динамическое определение внутренней версии и устанавливает
    её статически в \texttt{1}.

    Чтобы отменить использование внутренней версии, запишите в \Envar{INNER\_VERSION} пробел:
    \begin{verbatim}
        INNER_VERSION=" "
    \end{verbatim}
    Обратите внимание, что записать пустое значение в \Envar{INNER\_VERSION} недостаточно,
    т.к. данная переменная пуста по умолчанию. С пустой \Envar{INNER\_VERSION} внутренняя версия будет
    по-прежнему определяться динамически, на основе файла или расчёта в модуле.

    Возможно задать префикс к внутренней версии, не изменяя её основное численное значение.
    Это делается для того, чтобы отразить контекст сборки пакета.

    Например, один и тот же пакет \texttt{gzip-3.4} с 8 правками собран дважды:
    в окружении дистрибутива версии 2 и версии 3.
    У него одинаковое количество внутренних правок (в данном примере - 8).
    Однако бинарные пакеты, полученные в разных окружениях, отличаются. Чтобы отразить эту разницу,
    используют глобальный идентификатор:
    \begin{verbatim}
        RELEASE="r2."
    \end{verbatim}
    После объявления выше полная внутренняя версия станет равной \texttt{r2.8},
    а бинарный пакет получит реквизиты \texttt{gzip-3.4-r2.8}.
    Для сборки в глобальной версии 3:
    \begin{verbatim}
        RELEASE="r3."
    \end{verbatim}
    Соответствующая внутренняя версия станет \texttt{r3.8}, а полный бинарный пакет \texttt{gzip-3.4-r3.8}.

    Возможно также задать минимальное значение для внутренней версии, которая вычисляется автоматически.
    В этом случае минимальная версия будет не единицей, а указанным значением.
    При этом версия продолжит вычисляться, а не задаваться статически.
    Для этого нужно задать опцию \Opt{any\_base\_inner\_version} в конфигурационном файле (не в билде).
    \begin{verbatim}
    [id]
    any_base_inner_version = 3
    \end{verbatim}


\section{Ключевые слова}

    Переменная \Envar{KEYWORDS} используется для контроля поддержки той или иной конфигурации
    в текущем пакете.
    Этот контроль осуществляется в методе \Prog{keywords\_check}, который может вызываться
    из \Cmd{pkg\_pretend}{3} или функции \Prog{map\_autopre} у \Cmd{rdd}{1}.

    Если \Envar{AUSE} содержит слово \Arg{word}, и \Envar{KEYWORDS} содержит запись \Arg{\Tilde word},
    вся сборка пропускается. Такое слово называется \texttt{маскирующим}.
    \begin{verbatim}
    KEYWORDS="~arm ~sparc"
    \end{verbatim}
    Пример выше пропустит билд и выставит статус \texttt{SKIP}, если \Envar{AUSE} содержит
    \Arg{arm} или \Arg{sparc}.

    Если требуется отметить только работающую конфигурацию и пропускать всё остальное,
    записи в \Envar{KEYWORDS} пишутся без \Tilde :
    \begin{verbatim}
    KEYWORDS="amd64 linux"
    \end{verbatim}
    Пример выше объявляет, что сборка работает только для конфигурации, содержащей слова
    \Arg{amd64} ЛИБО \Arg{linux}, и пропускает все другие варианты.

    Когда в \Envar{KEYWORDS} указаны ограничивающие слова (без \texttt{\Tilde}),
    кроме \Envar{AUSE} проверяются следующие переменные:
    \Envar{ANYARCH}, \Envar{ANYARCHMODE}, \Envar{ANYOS}, \Envar{ANYARCHCAP}, \Envar{ANYARCHENDIAN}.
    Если одна из них содержит значение, указанное в \Envar{KEYWORDS}, сборка разрешена.
    Маскирующие слова (с \texttt{\Tilde} ) проверяются только в \Envar{AUSE}.

    Маскирующие и ограничивающие слова можно указывать одновременно:
    \begin{verbatim}
    KEYWORDS="linux bsd ~arm"
    \end{verbatim}
    Пример выше сообщает, что пакет будет работать только для \Arg{linux} либо \Arg{bsd}
    и в любом случае не будет работать со словом данных \Arg{arm}, даже если у пользователя включены
    в конфигурацию \Arg{linux} или \Arg{bsd}.
    Слово \Arg{arm} проверяется в \Envar{AUSE}, а слово \Arg{linux} или \Arg{bsd} может быть
    в \Envar{AUSE} либо в дополнительных переменных, в данном примере это \Envar{ANYOS}.

    Существует условие, при котором проверка по \Envar{KEYWORDS} пройдёт успешно
    несмотря на ограничивающие слова: если любая из переменных
    \Envar{ANYARCH}, \Envar{ANYARCHMODE}, \Envar{ANYOS} содержит значение \Arg{all}.
    Это ключевое слово для обозначения архитектурно-независимого режима,
    который предполагается универсальным. Примером является работа с исходниками.

    Если в \Envar{KEYWORDS} присутствуют маскирующие слова данных, слово \Arg{all} на них не влияет,
    и проверка по-прежнему действует.


\section{Вариации}

    С учётом разнообразной глобальной конфигурации (которая отражена в \Envar{AUSE})
    и разнообразных функциональных флагов (которые отражены в \Envar{USE}),
    пакет может быть собран с множеством вариаций.
    Чтобы отобразить эти варианты в бинарном пакете, используется переменная \Envar{FLAVOUR}.
    \begin{verbatim}
    FLAVOUR="planb"
    \end{verbatim}

    Когда выставлена \Envar{FLAVOUR}, её содержимое добавляется к названию бинарного файла
    и в пакетную мета-информацию. Однако же основное название пакета не изменяется,
    и две сборки с различными вариациями остаются одним и тем же пакетом с точки зрения
    пакетного менеджера.
    Если пакетный менеджер поддерживает вариации, он будет использовать эту возможность явно.
    Детали реализации зависят от модуля с данным форматом.

    Рассмотрим пакет \Arg{package-1.2.3} и его установочный архив по умолчанию
    \Arg{package-1.2.3-amd64-1.txz}.
    Если пользователь решил применить для него план Б, как в примере выше,
    архив будет называться \Arg{package-planb-1.2.3-amd64-1.txz}.

    Если \Envar{AUSE} и \Envar{USE} являются входными данными на этапе сборки,
    \Envar{FLAVOUR} виден при установке пользователю при работе.
    \Envar{FLAVOUR} позволяет создать разумно ограниченное количество вариантов
    из всех возможных комбинаций слов данных и сборочных флагов.

    \begin{verbatim}
    if ause 'unusual' || ause 'strange' || ause 'panic' ; then
        FLAVOUR="planb"
    fi
    if use 'ssl' && ause 'hardened' ; then
        FLAVOUR="hardened"
    fi
    \end{verbatim}

    Когда вариация описывает несколько независимых свойств, она может включать больше одного слова:

    \begin{verbatim}
    if ause 'unusual' || ause 'strange' || ause 'panic' ; then
        FLAVOUR="planb"
    fi
    if use 'ssl' && ause 'hardened' ; then
        FLAVOUR="${FLAVOUR} hardened"
    fi
    \end{verbatim}

    Пакеты с разными вариациями в обычном случае считаются взаимно исключающими,
    и не могут устанавливаться одновременно.
    Когда нужно создать несколько подпакетов из единой сборки,
    которые способны работать одновременно друг с другом, следует использовать \Envar{BPN}.


\section{Альтернативные файлы билдов}

    Некоторые сочетания в конфигурации могут потребовать от билдов такого поведения,
    которое значительно отличается или полностью непохоже на реализацию по умолчанию.

    Дополнительное поведение можно вставить в билд условным кодом.
    Когда подобный условный код хорошо известен и используется относительно часто,
    это предпочтительный вариант.
    Но когда дополнительный код слабо связано с основным, обрабатывает очень специфические случаи,
    раздувает главный билд и ведёт к путанице вместо обобщения,
    лучше расположить его в отдельном файле.
    Данная схема реализуется с помощью модульной загрузки кода.

    Когда слово данных \Arg{word} задействовано и присутствует в \Envar{AUSE},
    в каталоге \Envar{DISTDIR} проверяется шелл файл \Arg{word.sh} (там же лежит главный билд).
    Если \Envar{DISTDIR}\File{/word.sh} присутствует, он загружается как дополнительная библиотека
    после библиотек из движка.
    Это позволяет хранить там произвольный код, который будет использоваться только для \Arg{word}
    и только для текущего пакета
    (т.к. \Envar{DISTDIR} является отдельной директорией для каждого пакета \Envar{P}).

    Рассмотрим упрощённый билд для пакета \Arg{package-1.2.3}:
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
>gtk-2
>pixman-0.30
>cairo-1.14
>libX11-1.6
"
RDEPEND="
${DEPEND}
>font-ttf-1.0
>python-3.4
"

src_config()
{
    eval \
    ./configure \
        $(configdefault) \
        --enable-shared \
        --enable-utf \
        --enable-gui
}

src_compile()
{
    make
}

src_install()
{
    make install DESTDIR=$D
}
    \end{verbatim}
    Пакет использует графический интерфейс и поэтому для сборки нуждается
    в стеке графических библиотек.
    Он требует дополнительных компонент на этапе исполнения для окон (шрифты) и для связок с \texttt{python}.

    Существует минимальный билд того же самого пакета. Он включает сокращённый набор зависимостей
    и оставляет за бортом графику. Также он должен быть собран статически.

    Вместе с основным билдом он может выглядеть так:
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"
if ! ause 'minimal' ; then
    DEPEND="
${DEPEND}
>gtk-2
>pixman-0.30
>cairo-1.14
>libX11-1.6
"
fi
RDEPEND="
${DEPEND}
$(ause_notenable 'minimal' '>font-ttf-1.0')
$(ause_notenable 'minimal' '>python-3.4')
"
if use 'minimal' ; then
    FLAVOUR="min"
fi

src_config()
{
    if use 'minimal' ; then
        LDFLAGS="${LDFLAGS} -static"
    fi
    eval \
    ./configure \
        $(configdefault) \
        $(ause_enable 'minimal' '--enable-static') \
        $(ause_notenable 'minimal' '--enable-shared') \
        --enable-utf \
        $(ause_enable 'minimal' '--disable-python') \
        $(ause_notenable 'minimal' '--enable-gui')
}

src_compile()
{
    make
}

src_install()
{
    make install DESTDIR=$D
}
    \end{verbatim}
    Хотя приведённый билд полностью обрабатывает оба варианта сборки, он стал беспорядочным и плохо читаемым
    по сравнению с оригиналом. В большинстве случаев пакет используется в своём главном варианте,
    но сопровождающие будут вынуждены каждый раз читать и разбираться в наборе редко используемых условий.

    Теперь вынесем всё, что касается минимального билда, в отдельный файл
    \begin{itemize}
        \item[ ] \Envar{DISTDIR}\File{/minimal.sh}.
    \end{itemize}
    Общий код будет следующим:

    \Envar{DISTDIR}\File{/package-1.2.3.build}
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
>gtk-2
>pixman-0.30
>cairo-1.14
>libX11-1.6
"
RDEPEND="
${DEPEND}
>font-ttf-1.0
>python-3.4
"

src_config()
{
    eval \
    ./configure \
        $(configdefault) \
        --enable-shared \
        --enable-utf \
        --enable-gui
}

src_compile()
{
    make
}

src_install()
{
    make install DESTDIR=$D
}
    \end{verbatim}

    \Envar{DISTDIR}\File{/minimal.sh}
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"

FLAVOUR="min"

src_config()
{
    eval \
    LDFLAGS="${LDFLAGS} -static" \
    ./configure \
        $(configdefault) \
        --enable-static \
        --enable-utf \
        --disable-python
}
    \end{verbatim}

    Теперь оба варианта аккуратные и читаемые.
    Обратите внимание на отсутствие \Arg{src\_compile} и \Arg{src\_install} в минимальном варианте:
    они уже определены в главном файле, и нет нужды повторять их в альтернативном.

    Поддержка двух и более вариантов кода в разных файлах имеет свою цену.
    С того момента, как билд получает несколько отдельных альтернатив,
    необходимо следить за согласованностью их всех.\\
    После каждого изменения главного билда сопровождающему нужно переносить его и во все альтернативы,
    либо удостоверяться, что изменение в дополнительных файлах не требуется.
    Дела становятся ещё хуже, когда несколько людей отслеживают изменения билда, и каждый из них
    перепроверяет разницу: она не внесена в альтернативный файл осмысленно или просто забыта?

    Альтернативные файлы рекомендуются для кода, который очень существенно отличается от основного билда.
    Когда какое-либо слово данных меняет лишь несколько опций или переменных, гораздо лучше
    обрабатывать подобные ситуации интерфейсами \Prog{ause} или простым кодом \Prog{if ; else}.


\section{Сопровождение пакета}

    Кроме билда, может потребоваться несколько других вещей, чтобы пакет полноценно работал:
    \begin{itemize}
        \item[-] скрипты для пакетного менеджера, такие как постустановочный (\File{postinstall})
        \item[-] мета-информация для пакетного менеджера, наподобие описания
        \item[-] эталонные данные для чекеров качества и регрессий
        \item[-] мета-информация для любых других утилит, таких как слежение за уязвимостями
    \end{itemize}

    Формат подобных данных зависит от используемого пакетного менеджера, чекеров
    и инструментов поддержания качества.
    В \Cmd{anymods}{7} есть список доступных модулей с функциями из этой области.
    Необходимый модуль также может быть создан и самим пользователем.


\section{Смотри также}
    \Cmd{any}{1}, \Cmd{any-api}{7}, \Cmd{any-map}{7}, \Cmd{anymods}{7}

%@% IF !embed %@%
\section{Авторы}
    Random Crew\\
    \URL{https://opendistro.org/any}
%@% END-IF %@%

\end{Name}

\LatexManEnd
\end{document}
